\documentclass[a4j,14pt]{jarticle}
%ここからプリアンプル
\setlength{\topmargin}{0mm}
\setlength{\textheight}{230mm}
%\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
%\setlength{\evensidemargin}{0mm}
%\setlength{\textwidth}{160mm}

%ここから本文
\title{岡山県立大学シラバス管理システム 2009\\基本仕様書}
\author{松吉 健太}
\西暦
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{はじめに}
本書は岡山県立大学におけるシラバスの作成を支援する「シラバス管理システム」の
要件を定義するものである。

\section{要求定義}
\begin{itemize}
\item 各講義担当教員がウェブフォームより入力を行う。

\item 前項の入力データを基に、年度毎に指定する様式でシラバスをPDFファイルに出力する

\item 担当教員が出力されたPDFファイルを確認出来ること

\item 稼動期間中の動作保障

\item 教務教員に於いては全科目の入力状態を把握でき、検閲及び修正が可能であること

\item 入力データの保全

\item 前年度入力データの引継ぎ

\end{itemize}

\newpage

\section{各記入内容}
以下にシラバスシステム内で記入する項目を定義する。

\begin{itemize}

\item 授業科目名\\
授業科目の日本語名及び英語名、（）内は英語名
\item 担当教員\\
授業科目を担当する教員の氏名\\
常勤の場合は授業科目を担当する教員の岡山県立大学の部屋番号、非常勤の場合は（）内に非常勤と記入\\
すぐ後ろには授業科目を担当する教員のメールアドレスも記入
\item 対象学生\\
講義の対象となる学生
\item 概略\\
講義内容や科目の説明
\item 授業科目の到達目標\\
単位を取得する際、理解しているのが望ましいとされる部分
\item 履修上の注意\\
履修する際に習得しておくべき要件やその他講義の形式等
\item 授業内容とスケジュール\\
各回講義内容の要点、概要
\item 単位数\\
授業科目を履修した場合に生徒が取得する単位の数
\item 成績評価\\
評価方法、及び評価配分
\item 教材
\begin{itemize}
\item 教科書\\
講義内で使用する冊子
\item 参考書\\
講義内容を理解する為に推奨する冊子
\end{itemize}
\item　自主学習ガイド\\
その講義を受講する際に必要とされる自主的な学習内容
\item 備考\\
その他必要、特記事項
\end{itemize}

\section{システムの概要}
本システムの目的はシラバスの効率的な作成である。\\
本システムの管理者は、稼働前に対象となるユーザへログイン名とログインパスワードの配布を行う。\\
教務委員のユーザには同時に管理者パスワードの配布を行う。

システム稼働期間中はユーザは配布されたログイン名とパスワードを用いシステムにログインし、シラバスの入力を行う。

ログインすると、科目一覧、科目の新規登録、パスワード変更、ログアウトが表示される。

\begin{itemize}
\item 科目一覧
  \begin{itemize}
  \item 編集\\
    作成中（登録済み）の科目の内容を編集\\
    ここで各記入内容を入力する（記入内容は項３を参照）
  \item 科目名\\
    編集した科目の仕上がりを見る
  \item 削除\\
    編集した科目を削除
  \end{itemize}
\item 科目の新規登録\\
科目名を入力し、登録をクリックすると新規に科目が登録される。\\
（登録した科目名がそのままシラバスの科目名になる、科目一覧の編集で変更可能）
\item パスワード変更\\
新規パスワードを入力し、変更をクリックするとパスワードが変更できる。
\item ログアウト\\
ログアウトしてトップ画面に移る\\
編集を行うにはログインし直す必要がある。
\end{itemize}

\newpage

\section{対象となるユーザ}
\begin{itemize}
\item 教員\\
岡山県立大学の教員。\\
非常勤講師が担当する科目は担当の教務委員が入力を行う。
\item 動作保証OS
\begin{itemize}
\item Windows XP
\item Windows Vista
\item Linux系OS
\end{itemize}
\item 動作保証ブラウザ
\begin{itemize}
\item InternetExplorer 6
\item InternetExplorer 7
\item Firefoxe 3
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{システム構成}
\subsection{ハードウェア構成}
\subsubsection{サーバ}
横田研alphaサーバ
\begin{itemize}
\item IPアドレス　163.225.223.3
\item スペック \\
CPU0: Intel Pentium III (Coppermine) stepping 0a \\
Memory: 1048320k\\
\end{itemize}
\subsubsection{ソフトウェア構成}
\begin{itemize}
\item OS \\
VineLinux4.2
\item PHP\\
Version　5.2.6
\item Apache\\
Version　2.2.9
\item ptetex\\
Version 3.0
\end{itemize}

\newpage

\section{開発体制}
\begin{itemize}
\item M1\\

小宮山、結城、有安
\item B4\\

結城、有安、松村、濱野
\item B3\\

上田、岡崎、岡本、金子、近藤、松吉

\end{itemize}

\section{開発スケジュール}
2008年度12月〜2009年度3月
\section{開発環境}
\subsection{開発言語}
\begin{itemize}
\item PHP 
PHP 5.2.6を利用。
\item CSS
\item XML
\end{itemize}
\subsection{依存関係}
\begin{itemize}
\item php.xml 
PHPにおいてXML文章をパースする為のライブラリ。
\item php.apache2 
Webサーバが適切にPHPを解釈するための設定ファイルなど。
\item Adobe Reader 
作成したPDFファイルの閲覧。
\end{itemize}

\end{document}
